劉江華：康文署會執行國歌法

【明報專訊】全國人大常委會日前通過將《國歌法》納入香港《基本法》附件三，特區政府表示會盡快展開立法程序。民政事務局長劉江華昨日出席活動時表示，「康文署等這一類（部門）都會進行執法」。被問到康文署職員如何執法，如有人在球賽中噓國歌，職員應報警或如何處理，劉江華表示，詳細情况待立法後便會知道。

劉稱會諮詢 新聞稿稱「聽意見」

劉江華又稱，政府立法時「會進行諮詢」，但新聞處出稿時就補充立法時會「聽取意見」。劉又強調尊重國歌及尊重國家、尊重民族，是應有之義。

湯家驊：料由警察執法 與衝紅燈無異

資深大律師、行政會議成員湯家驊認為，國歌法立法後由哪個部門執法，視乎立法時如何處理，如版權問題由海關執法等。但他估計國歌法的執法行動是由警察負責，他相信國歌法與其他犯罪行為的執法分別不大，執行時不會有困難，「好像衝紅燈，每日都發生，若捉到邊個，有證據的話便可提控」。

湯家驊強調，刑事法要在毫無疑點下入罪，公眾毋須過慮，形容坊間部分極端例子是匪夷所思，「如金紫荊廣場升旗禮，參加者當然要尊重，但駕駛者在告士打道聽到一兩句國歌，當然無需要停車肅立」。他稱刑事行為不止建基於行為，亦要視乎犯罪意圖，如單單不開口唱國歌，只要無意圖侮辱國歌，相信不會入罪。

楊岳橋關注前線職員有否經驗

公民黨黨魁楊岳橋說，訂立法例時可賦予機構執行能力，如訂控煙條例時賦予食環署職員有關權力，政府立國歌法時理論上亦可賦予康文署職員執行能力，但他關注前線職員是否有相關經驗處理大型群眾事宜，質疑康文署負責是否適合。

港區人大代表、行會成員羅范椒芬昨接受電台訪問時說，港人無需要將簡單問題複雜化，稱對任何一個國民，尊重國家國歌是「全球都有」、「人人都要有的基本行為」。她相信政府不會因播放國歌時不站立便拘捕市民，亦稱法例不可能包含不同場景，市民應就每一個場合「執生」作合適行為。

梁美芬：民事或有追溯

港台節目《城市論壇》昨亦討論國歌法，各界關注國歌法會否有追溯期。法律學者、經民聯立法會議員梁美芬說，國歌法一些具體立法細節是可討論清楚，她相信本港立法後在刑事方面不應有追溯期，但稱民事方面可能有追溯。

若設追溯期 民主黨反對條例

民主黨立法會議員許智峯表明，若國歌法設追溯期，民主黨會反對條例。社民連主席吳文遠表示，反對就國歌法立法，認為是限制市民的言論自由，灌輸盲目地愛國。吳提到《義勇軍進行曲》首句歌詞「起來！不願做奴隸的人們」，嘲諷現時是「一班甘願做奴隸的人，去逼人們去唱不願做奴隸」。

我之前申請某鍾錶牌子的訓練計劃，成功的話要去外地受訓兩年再返公司做師傅，成個過程搞左兩三個月,要phone in,first in,試手,仲要飛去當地學校面試。但好不幸今年一個香港人都唔收，我打算下年再申請多次,當時間公司叫我在成個面試過程中唔好去做同錶有關的工。我想知有咩用意,因為啱啱在網上見到鍾錶集團請技術員雖然唔係維修但我都想試下,不過驚影響下年申請我應唔應該試下呢？